\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries TropesToGo \\ \textit{Scraping} de TvTropes }\\
\end{center}
\begin{center}
Jose Luis Gallego Peña\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Palabras clave}: \textit{tropos}, \textit{TvTropes},
\textit{narrativa}, \textit{scraping}, \textit{crawling}, \textit{software
libre}, \textit{desarrollo ágil}, \textit{historias de usuario}, \textit{TDD},
\textit{DDD}, \textit{desarrollo incremental}, \textit{Go}, \textit{CLI},
\textit{logging}, \textit{CSV},
\textit{JSON}
\vspace{0.7cm}

\noindent\textbf{Resumen}\\
	
Los \textit{tropos} son unos recursos o patrones reconocibles que tienen un gran
interés en la generación de narrativas para que sus autores puedan transmitir al
público sus ideas de la manera más efectiva posible. Estos recursos son clave en
la popularidad que puede llegar a tener una obra, y están presentes en numerosos
medios audiovisuales como el cine, la televisión o los videojuegos. La
importancia de los \textit{tropos} suscita un gran interés que se ve reflejado
en la aparición de numerosos estudios, los cuales se revisan en este trabajo.
Estos estudios necesitan de un conjunto de datos amplio y completo que relacione
obras y \textit{tropos} para su análisis con técnicas estadísticas o
computacionales que permitan analizar el estado actual de la narrativa.

La web TvTropes es la mayor fuente de información sobre estos recursos. Contiene
una gran cantidad de datos semiestructurados que únicamente están pensados para
ser legibles por humanos y no están organizados ni preparados para su
procesamiento en un ordenador. En este trabajo se ofrece una solución a
investigadores y programadores para que puedan extraer estos datos según las
necesidades que tengan y puedan integrarlos en procesos de ciencia de datos que
propicien estos análisis.

A lo largo del trabajo se presenta un análisis de la web de TvTropes y se diseña
y desarrolla una herramienta de \textit{scraping} y \textit{crawling} en el
lenguaje Go que extrae información relevante de metadatos y \textit{tropos}
asociados de TvTropes. El objetivo de la solución es que sea capaz de entender,
extraer, limpiar y preparar los datos de cualquier página de \textit{tropos} de
TvTropes, genere ficheros de datos adecuados en formatos como CSV y JSON y
entienda la frecuencia con la que cambian los contenidos de TvTropes.

Para alcanzar los objetivos, se describe y lleva a cabo un proceso de desarrollo
ágil incremental guiado por historias de usuario, \textit{Test Driven
Development} y modelado con DDD que culmina en una herramienta de línea de
comandos libre llamada TropesToGo. Con esta herramienta, investigadores y
programadores pueden obtener conjuntos de datos de distinto formato y con la
información que necesitan. TropesToGo constituye una solución novedosa, ya que
hay muy pocos conjuntos de datos disponibles que asocien \textit{tropos} a obras
o herramientas que permitan extraer esta información de TvTropes.

\cleardoublepage

\input{prefacios/english_abstract}

\cleardoublepage

\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Juan Julián Merelo Guervós}, Profesor del departamento de Arquitectura y Tecnología de Computadores 

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informo:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Scraping de TvTropes}}, ha sido realizado bajo mi supervisión por \textbf{Jose Luis Gallego Peña}, y autorizo la defensa de dicho trabajo ante el tribunal que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expiden y firman el presente informe en Granada a junio de 2023.

\vspace{1cm}

\textbf{El director: }

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{(Juan Julián Merelo Guervós)}

\chapter*{Agradecimientos}

A todos mis amigos, tanto los que han estado en Granada a mi lado en largas
tardes de trabajo, como los que, aún estando lejos, han intentado siempre
ayudarme. Vuestro apoyo y ánimos han sido esenciales.

A mis familiares, por el apoyo e interés con mi trabajo y el animarme con mis
estudios.

A mi tutor, por su dedicación e imprescindible ayuda durante todo el desarrollo
del trabajo.

Y un agradecimiento especial a Antonio Sánchez Alcaraz, por proponer el nombre
que da título a este proyecto.